在上一课时，我们一起学习了 JDK SPI 的基础使用以及核心原理，不过 Dubbo 并没有直接使用 JDK SPI 机制，而是借鉴其思想，实现了自身的一套 SPI 机制，这就是本课时将重点介绍的内容。

### Dubbo SPI

在开始介绍 Dubbo SPI 实现之前，我们先来统一下面两个概念。

- **扩展点**：通过 SPI 机制查找并加载实现的接口（又称“扩展接口”）。前文示例中介绍的 Log 接口、com.mysql.cj.jdbc.Driver 接口，都是扩展点。
- **扩展点实现**：实现了扩展接口的实现类。

通过前面的分析可以发现，JDK SPI 在查找扩展实现类的过程中，需要遍历 SPI 配置文件中定义的所有实现类，该过程中会将这些实现类全部实例化。如果 SPI 配置文件中定义了多个实现类，而我们只需要使用其中一个实现类时，就会生成不必要的对象。例如，org.apache.dubbo.rpc.Protocol 接口有 InjvmProtocol、DubboProtocol、RmiProtocol、HttpProtocol、HessianProtocol、ThriftProtocol 等多个实现，如果使用 JDK SPI，就会加载全部实现类，导致资源的浪费。

**Dubbo SPI 不仅解决了上述资源浪费的问题，还对 SPI 配置文件扩展和修改。**

首先，Dubbo 按照 SPI 配置文件的用途，将其分成了三类目录。

- META-INF/services/ 目录：该目录下的 SPI 配置文件用来兼容 JDK SPI 。
- META-INF/dubbo/ 目录：该目录用于存放用户自定义 SPI 配置文件。
- META-INF/dubbo/internal/ 目录：该目录用于存放 Dubbo 内部使用的 SPI 配置文件。

然后，Dubbo 将 SPI 配置文件改成了 **KV 格式**，例如：
```
dubbo=org.apache.dubbo.rpc.protocol.dubbo.DubboProtocol
```

其中 key 被称为扩展名（也就是 ExtensionName），当我们在为一个接口查找具体实现类时，可以指定扩展名来选择相应的扩展实现。例如，这里指定扩展名为 dubbo，Dubbo SPI 就知道我们要使用：org.apache.dubbo.rpc.protocol.dubbo.DubboProtocol 这个扩展实现类，只实例化这一个扩展实现即可，无须实例化 SPI 配置文件中的其他扩展实现类。

使用 KV 格式的 SPI 配置文件的另一个好处是：让我们更容易定位到问题。假设我们使用的一个扩展实现类所在的 jar 包没有引入到项目中，那么 Dubbo SPI 在抛出异常的时候，会携带该扩展名信息，而不是简单地提示扩展实现类无法加载。这些更加准确的异常信息降低了排查问题的难度，提高了排查问题的效率。

下面我们正式进入 Dubbo SPI 核心实现的介绍。

#### 1. @SPI 注解

Dubbo 中某个接口被 @SPI注解修饰时，就表示该接口是**扩展接口**，前文示例中的 org.apache.dubbo.rpc.Protocol 接口就是一个扩展接口：

![Drawing 0.png](assets/CgqCHl8s936AYuePAABLd6cRz6w646.png)

@SPI 注解的 value 值指定了默认的扩展名称，例如，在通过 Dubbo SPI 加载 Protocol 接口实现时，如果没有明确指定扩展名，则默认会将 @SPI 注解的 value 值作为扩展名，即加载 dubbo 这个扩展名对应的 org.apache.dubbo.rpc.protocol.dubbo.DubboProtocol 这个扩展实现类，相关的 SPI 配置文件在 dubbo-rpc-dubbo 模块中，如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/CgqCHl8s94mAaj2mAABcaXHNXqc467.png)

**那 ExtensionLoader 是如何处理 @SPI 注解的呢？**

ExtensionLoader 位于 dubbo-common 模块中的 extension 包中，功能类似于 JDK SPI 中的 java.util.ServiceLoader。Dubbo SPI 的核心逻辑几乎都封装在 ExtensionLoader 之中（其中就包括 @SPI 注解的处理逻辑），其使用方式如下所示：
```
Protocol protocol = ExtensionLoader 

   .getExtensionLoader(Protocol.class).getExtension("dubbo");
```

这里首先来了解一下 ExtensionLoader 中三个核心的静态字段。

- **strategies（LoadingStrategy[]类型）:** LoadingStrategy 接口有三个实现（通过 JDK SPI 方式加载的），如下图所示，分别对应前面介绍的三个 Dubbo SPI 配置文件所在的目录，且都继承了 Prioritized 这个优先级接口，默认优先级是
```
 DubboInternalLoadingStrategy > DubboLoadingStrategy > ServicesLoadingStrateg
```

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F8s95mANXYKAADUVwBlgxs297.png)

- **EXTENSION_LOADERS（ConcurrentMap<Class, ExtensionLoader>类型）**
  ：Dubbo 中一个扩展接口对应一个 ExtensionLoader 实例，该集合缓存了全部 ExtensionLoader 实例，其中的 Key 为扩展接口，Value 为加载其扩展实现的 ExtensionLoader 实例。
- **EXTENSION_INSTANCES（ConcurrentMap<Class<?>, Object>类型）**：该集合缓存了扩展实现类与其实例对象的映射关系。在前文示例中，Key 为 Class，Value 为 DubboProtocol 对象。

下面我们再来关注一下 ExtensionLoader 的实例字段。

- **type（Class<?>类型）**：当前 ExtensionLoader 实例负责加载扩展接口。
- **cachedDefaultName（String类型）**：记录了 type 这个扩展接口上 @SPI 注解的 value 值，也就是默认扩展名。
- **cachedNames（ConcurrentMap<Class<?>, String>类型）**：缓存了该 ExtensionLoader 加载的扩展实现类与扩展名之间的映射关系。
- **cachedClasses（Holder<Map<String, Class<?>>>类型）**：缓存了该 ExtensionLoader 加载的扩展名与扩展实现类之间的映射关系。cachedNames 集合的反向关系缓存。
- **cachedInstances（ConcurrentMap<String, Holder<Object>>类型）**：缓存了该 ExtensionLoader 加载的扩展名与扩展实现对象之间的映射关系。

ExtensionLoader.getExtensionLoader() 方法会根据扩展接口从 EXTENSION_LOADERS 缓存中查找相应的 ExtensionLoader 实例，核心实现如下：
```
public static <T> ExtensionLoader<T> getExtensionLoader(Class<T> type) { 

    ExtensionLoader<T> loader =

         (ExtensionLoader<T>) EXTENSION_LOADERS.get(type); 

    if (loader == null) { 

        EXTENSION_LOADERS.putIfAbsent(type, 

               new ExtensionLoader<T>(type)); 

        loader = (ExtensionLoader<T>) EXTENSION_LOADERS.get(type); 

    } 

    return loader; 

}
```

得到接口对应的 ExtensionLoader 对象之后会调用其 getExtension() 方法，根据传入的扩展名称从 cachedInstances 缓存中查找扩展实现的实例，最终将其实例化后返回：
```
public T getExtension(String name) { 

    // getOrCreateHolder()方法中封装了查找cachedInstances缓存的逻辑 

    Holder<Object> holder = getOrCreateHolder(name); 

    Object instance = holder.get(); 

    if (instance == null) { // double-check防止并发问题 

        synchronized (holder) { 

            instance = holder.get(); 

            if (instance == null) { 

                // 根据扩展名从SPI配置文件中查找对应的扩展实现类 

                instance = createExtension(name); 

                holder.set(instance); 

            } 

        } 

    } 

    return (T) instance; 

}
```

在 createExtension() 方法中完成了 SPI 配置文件的查找以及相应扩展实现类的实例化，同时还实现了自动装配以及自动 Wrapper 包装等功能。其核心流程是这样的：

1. 获取 cachedClasses 缓存，根据扩展名从 cachedClasses 缓存中获取扩展实现类。如果 cachedClasses 未初始化，则会扫描前面介绍的三个 SPI 目录获取查找相应的 SPI 配置文件，然后加载其中的扩展实现类，最后将扩展名和扩展实现类的映射关系记录到 cachedClasses 缓存中。这部分逻辑在 loadExtensionClasses() 和 loadDirectory() 方法中。
2. 根据扩展实现类从 EXTENSION_INSTANCES 缓存中查找相应的实例。如果查找失败，会通过反射创建扩展实现对象。
3. **自动装配**扩展实现对象中的属性（即调用其 setter）。这里涉及 ExtensionFactory 以及自动装配的相关内容，本课时后面会进行详细介绍。
4. **自动包装**扩展实现对象。这里涉及 Wrapper 类以及自动包装特性的相关内容，本课时后面会进行详细介绍。
5. 如果扩展实现类实现了 Lifecycle 接口，在 initExtension() 方法中会调用 initialize() 方法进行初始化。
```
private T createExtension(String name) { 

    Class<?> clazz = getExtensionClasses().get(name); // --- 1 

    if (clazz == null) { 

        throw findException(name); 

    } 

    try { 

        T instance = (T) EXTENSION_INSTANCES.get(clazz); // --- 2 

        if (instance == null) { 

            EXTENSION_INSTANCES.putIfAbsent(clazz, clazz.newInstance()); 

            instance = (T) EXTENSION_INSTANCES.get(clazz); 

        } 

        injectExtension(instance); // --- 3 

        Set<Class<?>> wrapperClasses = cachedWrapperClasses; // --- 4 

        if (CollectionUtils.isNotEmpty(wrapperClasses)) { 

            for (Class<?> wrapperClass : wrapperClasses) { 

                instance = injectExtension((T) wrapperClass.getConstructor(type).newInstance(instance)); 

            } 

        } 

        initExtension(instance); // ---5

        return instance; 

    } catch (Throwable t) { 

        throw new IllegalStateException("Extension instance (name: " + name + ", class: " + 

                type + ") couldn't be instantiated: " + t.getMessage(), t); 

    } 

}
```

#### 2. @Adaptive 注解与适配器

@Adaptive 注解用来实现 Dubbo 的适配器功能，那什么是适配器呢？这里我们通过一个示例进行说明。Dubbo 中的 ExtensionFactory 接口有三个实现类，如下图所示，ExtensionFactory 接口上有 @SPI 注解，AdaptiveExtensionFactory 实现类上有 @Adaptive 注解。

![Drawing 3.png](assets/Ciqc1F8s-D6AZFtdAAC318rtQ-I710.png)

AdaptiveExtensionFactory 不实现任何具体的功能，而是用来适配 ExtensionFactory 的 SpiExtensionFactory 和 SpringExtensionFactory 这两种实现。AdaptiveExtensionFactory 会根据运行时的一些状态来选择具体调用 ExtensionFactory 的哪个实现。

@Adaptive 注解还可以加到接口方法之上，Dubbo 会动态生成适配器类。例如，Transporter接口有两个被 @Adaptive 注解修饰的方法：
```
@SPI("netty") 

public interface Transporter { 

    @Adaptive({Constants.SERVER_KEY, Constants.TRANSPORTER_KEY}) 

    RemotingServer bind(URL url, ChannelHandler handler) throws RemotingException; 

    @Adaptive({Constants.CLIENT_KEY, Constants.TRANSPORTER_KEY}) 

    Client connect(URL url, ChannelHandler handler) throws RemotingException; 

}
```

Dubbo 会生成一个 Transporter$Adaptive 适配器类，该类继承了 Transporter 接口：
```
public class Transporter$Adaptive implements Transporter { 

    public org.apache.dubbo.remoting.Client connect(URL arg0, ChannelHandler arg1) throws RemotingException { 

        // 必须传递URL参数 

        if (arg0 == null) throw new IllegalArgumentException("url == null"); 

        URL url = arg0; 

        // 确定扩展名，优先从URL中的client参数获取，其次是transporter参数 

        // 这两个参数名称由@Adaptive注解指定，最后是@SPI注解中的默认值 

        String extName = url.getParameter("client",

            url.getParameter("transporter", "netty")); 

        if (extName == null) 

            throw new IllegalStateException("..."); 

        // 通过ExtensionLoader加载Transporter接口的指定扩展实现 

        Transporter extension = (Transporter) ExtensionLoader 

              .getExtensionLoader(Transporter.class) 

                    .getExtension(extName); 

        return extension.connect(arg0, arg1); 

    } 

    ... // 省略bind()方法 

}
```

生成 Transporter$Adaptive 这个类的逻辑位于 ExtensionLoader.createAdaptiveExtensionClass() 方法，若感兴趣你可以看一下相关代码，其中涉及的 javassist 等方面的知识，在后面的课时中我们会进行介绍。

明确了 @Adaptive 注解的作用之后，我们回到 ExtensionLoader.createExtension() 方法，其中在扫描 SPI 配置文件的时候，会调用 loadClass() 方法加载 SPI 配置文件中指定的类，如下图所示：

![Drawing 4.png](assets/CgqCHl8s-H2AJE1LAACILXqbtHY819.png)

loadClass() 方法中会识别加载扩展实现类上的 @Adaptive 注解，将该扩展实现的类型缓存到 cachedAdaptiveClass 这个实例字段上（volatile修饰）：
```
private void loadClass(){ 

    if (clazz.isAnnotationPresent(Adaptive.class)) { 

        // 缓存到cachedAdaptiveClass字段 

        cacheAdaptiveClass(clazz, overridden);

    } else ... // 省略其他分支 

}
```

我们可以通过 ExtensionLoader.getAdaptiveExtension() 方法获取适配器实例，并将该实例缓存到 cachedAdaptiveInstance 字段（Holder类型）中，核心流程如下：

- 首先，检查 cachedAdaptiveInstance 字段中是否已缓存了适配器实例，如果已缓存，则直接返回该实例即可。
- 然后，调用 getExtensionClasses() 方法，其中就会触发前文介绍的 loadClass() 方法，完成 cachedAdaptiveClass 字段的填充。
- 如果存在 @Adaptive 注解修饰的扩展实现类，该类就是适配器类，通过 newInstance() 将其实例化即可。如果不存在 @Adaptive 注解修饰的扩展实现类，就需要通过 createAdaptiveExtensionClass() 方法扫描扩展接口中方法上的 @Adaptive 注解，动态生成适配器类，然后实例化。
- 接下来，调用 injectExtension() 方法进行自动装配，就能得到一个完整的适配器实例。
- 最后，将适配器实例缓存到 cachedAdaptiveInstance 字段，然后返回适配器实例。

getAdaptiveExtension() 方法的流程涉及多个方法，这里不再粘贴代码，感兴趣的同学可以参考上述流程分析相应源码。

此外，我们还可以通过 API 方式（addExtension() 方法）设置 cachedAdaptiveClass 这个字段，指定适配器类型（这个方法你知道即可）。

总之，适配器什么实际工作都不用做，就是根据参数和状态选择其他实现来完成工作。 。

#### 3. 自动包装特性

Dubbo 中的一个扩展接口可能有多个扩展实现类，这些扩展实现类可能会包含一些相同的逻辑，如果在每个实现类中都写一遍，那么这些重复代码就会变得很难维护。Dubbo 提供的自动包装特性，就可以解决这个问题。 Dubbo 将多个扩展实现类的公共逻辑，抽象到 Wrapper 类中，Wrapper 类与普通的扩展实现类一样，也实现了扩展接口，在获取真正的扩展实现对象时，在其外面包装一层 Wrapper 对象，你可以理解成一层装饰器。

了解了 Wrapper 类的基本功能，我们回到 ExtensionLoader.loadClass() 方法中，可以看到：
```
private void loadClass(){ 

    ... // 省略前面对@Adaptive注解的处理 

    } else if (isWrapperClass(clazz)) { // ---1 

        cacheWrapperClass(clazz); // ---2 

    } else ... // 省略其他分支

}
```

1. 在 isWrapperClass() 方法中，会判断该扩展实现类是否包含拷贝构造函数（即构造函数只有一个参数且为扩展接口类型），如果包含，则为 Wrapper 类，这就是判断 Wrapper 类的标准。
2. 将 Wrapper 类记录到 cachedWrapperClasses（Set<Class<?>>类型）这个实例字段中进行缓存。

前面在介绍 createExtension() 方法时的 4 处，有下面这段代码，其中会遍历全部 Wrapper 类并一层层包装到真正的扩展实例对象外层：
```
Set<Class<?>> wrapperClasses = cachedWrapperClasses;

if (CollectionUtils.isNotEmpty(wrapperClasses)) { 

    for (Class<?> wrapperClass : wrapperClasses) { 

        instance = injectExtension((T) wrapperClass 

            .getConstructor(type).newInstance(instance)); 

    } 

}
```

#### 4. 自动装配特性

在 createExtension() 方法中我们看到，Dubbo SPI 在拿到扩展实现类的对象（以及 Wrapper 类的对象）之后，还会调用 injectExtension() 方法扫描其全部 setter 方法，并根据 setter 方法的名称以及参数的类型，加载相应的扩展实现，然后调用相应的 setter 方法填充属性，这就实现了 Dubbo SPI 的自动装配特性。简单来说，自动装配属性就是在加载一个扩展点的时候，将其依赖的扩展点一并加载，并进行装配。

下面简单看一下 injectExtension() 方法的具体实现：
```
private T injectExtension(T instance) { 

    if (objectFactory == null) { // 检测objectFactory字段 

        return instance; 

    } 

    for (Method method : instance.getClass().getMethods()) { 

        ... // 如果不是setter方法，忽略该方法(略) 

        if (method.getAnnotation(DisableInject.class) != null) { 

            continue; // 如果方法上明确标注了@DisableInject注解，忽略该方法 

        } 

        // 根据setter方法的参数，确定扩展接口 

        Class<?> pt = method.getParameterTypes()[0]; 

        ... // 如果参数为简单类型，忽略该setter方法(略) 

        // 根据setter方法的名称确定属性名称 

        String property = getSetterProperty(method); 

        // 加载并实例化扩展实现类 

        Object object = objectFactory.getExtension(pt, property); 

        if (object != null) { 

            method.invoke(instance, object); // 调用setter方法进行装配 

        } 

    } 

    return instance; 

}
```

injectExtension() 方法实现的自动装配依赖了 ExtensionFactory（即 objectFactory 字段），前面我们提到过 ExtensionFactory 有 SpringExtensionFactory 和 SpiExtensionFactory 两个真正的实现（还有一个实现是 AdaptiveExtensionFactory 是适配器）。下面我们分别介绍下这两个真正的实现。

**第一个，SpiExtensionFactory。** 根据扩展接口获取相应的适配器，没有到属性名称：
```
@Override 

public <T> T getExtension(Class<T> type, String name) { 

    if (type.isInterface() && type.isAnnotationPresent(SPI.class)) { 

        // 查找type对应的ExtensionLoader实例 

        ExtensionLoader<T> loader = ExtensionLoader 

          .getExtensionLoader(type); 

        if (!loader.getSupportedExtensions().isEmpty()) { 

            return loader.getAdaptiveExtension(); // 获取适配器实现 

        } 

    } 

    return null; 

}
```

**第二个，SpringExtensionFactory。** 将属性名称作为 Spring Bean 的名称，从 Spring 容器中获取 Bean：
```
public <T> T getExtension(Class<T> type, String name) { 

    ... // 检查:type必须为接口且必须包含@SPI注解(略) 

    for (ApplicationContext context : CONTEXTS) { 

        // 从Spring容器中查找Bean 

        T bean = BeanFactoryUtils.getOptionalBean(context,name,type); 

        if (bean != null) { 

            return bean; 

        } 

    } 

    return null; 

}
```

#### 5. @Activate注解与自动激活特性

这里以 Dubbo 中的 Filter 为例说明自动激活特性的含义，org.apache.dubbo.rpc.Filter 接口有非常多的扩展实现类，在一个场景中可能需要某几个 Filter 扩展实现类协同工作，而另一个场景中可能需要另外几个实现类一起工作。这样，就需要一套配置来指定当前场景中哪些 Filter 实现是可用的，这就是 @Activate 注解要做的事情。

@Activate 注解标注在扩展实现类上，有 group、value 以及 order 三个属性。

- group 属性：修饰的实现类是在 Provider 端被激活还是在 Consumer 端被激活。
- value 属性：修饰的实现类只在 URL 参数中出现指定的 key 时才会被激活。
- order 属性：用来确定扩展实现类的排序。

我们先来看 loadClass() 方法对 @Activate 的扫描，其中会将包含 @Activate 注解的实现类缓存到 cachedActivates 这个实例字段（Map<String, Object>类型，Key为扩展名，Value为 @Activate 注解）：
```
private void loadClass(){ 

    if (clazz.isAnnotationPresent(Adaptive.class)) { 

        // 处理@Adaptive注解 

        cacheAdaptiveClass(clazz, overridden); 

    } else if (isWrapperClass(clazz)) { // 处理Wrapper类 

        cacheWrapperClass(clazz); 

    } else { // 处理真正的扩展实现类 

        clazz.getConstructor(); // 扩展实现类必须有无参构造函数 

        ...// 兜底:SPI配置文件中未指定扩展名称，则用类的简单名称作为扩展名(略) 

        String[] names = NAME_SEPARATOR.split(name); 

        if (ArrayUtils.isNotEmpty(names)) { 

            // 将包含@Activate注解的实现类缓存到cachedActivates集合中 

            cacheActivateClass(clazz, names[0]); 

            for (String n : names) { 

                // 在cachedNames集合中缓存实现类->扩展名的映射 

                cacheName(clazz, n);

                // 在cachedClasses集合中缓存扩展名->实现类的映射 

                saveInExtensionClass(extensionClasses, clazz, n, 

                     overridden); 

            } 

        } 

    } 

}
```

使用 cachedActivates 这个集合的地方是 getActivateExtension() 方法。首先来关注 getActivateExtension() 方法的参数：url 中包含了配置信息，values 是配置中指定的扩展名，group 为 Provider 或 Consumer。下面是 getActivateExtension() 方法的核心逻辑：

1. 首先，获取默认激活的扩展集合。默认激活的扩展实现类有几个条件：①在 cachedActivates 集合中存在；②@Activate 注解指定的 group 属性与当前 group 匹配；③扩展名没有出现在 values 中（即未在配置中明确指定，也未在配置中明确指定删除）；④URL 中出现了 @Activate 注解中指定的 Key。
2. 然后，按照 @Activate 注解中的 order 属性对默认激活的扩展集合进行排序。
3. 最后，按序添加自定义扩展实现类的对象。
```
public List<T> getActivateExtension(URL url, String[] values, 

         String group) { 

    List<T> activateExtensions = new ArrayList<>(); 

    // values配置就是扩展名 

    List<String> names = values == null ?

            new ArrayList<>(0) : asList(values); 

    if (!names.contains(REMOVE_VALUE_PREFIX + DEFAULT_KEY)) {// ---1 

        getExtensionClasses(); // 触发cachedActivates等缓存字段的加载 

        for (Map.Entry<String, Object> entry :

                  cachedActivates.entrySet()) { 

            String name = entry.getKey(); // 扩展名 

            Object activate = entry.getValue(); // @Activate注解 

            String[] activateGroup, activateValue; 

            if (activate instanceof Activate) { // @Activate注解中的配置 

                activateGroup = ((Activate) activate).group(); 

                activateValue = ((Activate) activate).value(); 

            } else { 

                continue; 

            } 

            if (isMatchGroup(group, activateGroup) // 匹配group 

                    // 没有出现在values配置中的，即为默认激活的扩展实现 

                    && !names.contains(name)

                    // 通过"-"明确指定不激活该扩展实现 

                    && !names.contains(REMOVE_VALUE_PREFIX + name)

                    // 检测URL中是否出现了指定的Key 

                    && isActive(activateValue, url)) { 

                // 加载扩展实现的实例对象，这些都是激活的 

                activateExtensions.add(getExtension(name)); 

            } 

        } 

        // 排序 --- 2 

        activateExtensions.sort(ActivateComparator.COMPARATOR); 

    } 

    List<T> loadedExtensions = new ArrayList<>(); 

    for (int i = 0; i < names.size(); i++) { // ---3 

        String name = names.get(i); 

        // 通过"-"开头的配置明确指定不激活的扩展实现，直接就忽略了 

        if (!name.startsWith(REMOVE_VALUE_PREFIX) 

                && !names.contains(REMOVE_VALUE_PREFIX + name)) { 

            if (DEFAULT_KEY.equals(name)) { 

                if (!loadedExtensions.isEmpty()) { 

                    // 按照顺序，将自定义的扩展添加到默认扩展集合前面 

                    activateExtensions.addAll(0, loadedExtensions); 

                    loadedExtensions.clear(); 

                } 

            } else { 

                loadedExtensions.add(getExtension(name)); 

            } 

        } 

    } 

    if (!loadedExtensions.isEmpty()) { 

        // 按照顺序，将自定义的扩展添加到默认扩展集合后面 

        activateExtensions.addAll(loadedExtensions); 

    } 

    return activateExtensions; 

}
```

最后举个简单的例子说明上述处理流程，假设 cachedActivates 集合缓存的扩展实现如下表所示：

![11.png](assets/CgqCHl8tNGCAIw8fAACXC_dle_g809.png)

在 Provider 端调用 getActivateExtension() 方法时传入的 values 配置为 "demoFilter3、-demoFilter2、default、demoFilter1"，那么根据上面的逻辑：

1. 得到默认激活的扩展实实现集合中有 [ demoFilter4, demoFilter6 ]；
2. 排序后为 [ demoFilter6, demoFilter4 ]；
3. 按序添加自定义扩展实例之后得到 [ demoFilter3, demoFilter6, demoFilter4, demoFilter1 ]。

### 总结

本课时我们深入全面地讲解了 Dubbo SPI 的核心实现：首先介绍了 @SPI 注解的底层实现，这是 Dubbo SPI 最核心的基础；然后介绍了 @Adaptive 注解与动态生成适配器类的核心原理和实现；最后分析了 Dubbo SPI 中的自动包装和自动装配特性，以及 @Activate 注解的原理。

Dubbo SPI 是 Dubbo 框架实现扩展机制的核心，希望你仔细研究其实现，为后续源码分析过程打下基础。

也欢迎你在留言区分享你的学习心得和实践经验。